一個真真正正拯救了全球既無名英雄

蘇聯B-59號潛艇參謀長阿夏波夫

如果佢冇力排一切咁拒發射，今日你我世界都唔存在了

點解？

係咪古巴危機

一九六二年十月二十七日，蘇聯潛艇在加勒比海被美國艦艇困住，在與外界失聯的狀況下，蘇聯艦長薩維斯基決定啟動核子導彈迎擊，幸得參謀長阿夏波夫堅持不開火，避免第三次世界大戰爆發。

古巴危機是美蘇冷戰的最高峰，美國要求蘇聯撤除在古巴部署的飛彈，為了表示決心，甘迺迪總統下令封鎖古巴。蘇聯的赫魯雪夫回應「封鎖」等於「入侵」，拒絕妥協。美國升高戰備，六十架B-52轟炸機攜帶核彈頭，保持升空待命，航母、潛艇全數出動。蘇聯也不甘示弱，除了在古巴架起導彈發射架，攜帶核子彈的潛艇也向美國挺進。眼看冷戰要變「熱戰」，核戰一旦開打，人類可能要就此毀滅。

在汽油貯存槽旁邊，一個菸蒂就會造成大爆炸，尤其在情勢緊繃時，更容易擦槍走火，越緊張越容易失誤，越失誤就越加緊張。

根據最新的蘇聯解密檔案，最致命的走火處是在加勒比海的深處。

美國投擲空包彈 施加壓力

一九六二年十月二十七日，蘇聯B-59號潛艇在加勒比海被美國艦艇困在水下，已經過了四十八小時，無法浮出海面換空氣，潛艇有點老舊，艙內溫度高達攝氏五十度，加上柴油發動機的廢氣，船員都像活在壓力鍋中，被熱得頭昏腦脹。

最糟糕的是，他們和莫斯科失去聯繫二十四小時，搞不清楚外面的情況，壓力、悶熱、緊張、恐懼，偏偏這時火上加油，他們聽見潛艇上方有巨大爆炸聲，連續五次。

「啊， 是美國人在丟深水炸彈嗎？」艦長薩維斯基（Valentin Savitsky）想：「該不是打起來了吧？那麼第三次世界大戰就要……。」

他還沒想清楚要如何應變？又傳來連續五次爆炸聲。美國人是要擊沉蘇聯潛艇嗎？不是，他們只是要鎖定潛艇的位置，把它困住。為了避免誤會，美國國防部長麥克納馬拉（Robert McNamara）還特意通知蘇聯封鎖古巴的行動，美國對蘇聯潛艇投擲的深水炸彈，都是會響不會炸，無害的空包彈，只是要告訴你，我知道你在哪裡，別想亂跑噢！

問題是薩維斯基和蘇聯失去聯絡，他不知道這是空包彈。莫斯科也不知道為什麼會和薩維斯基失去聯絡？可怕的是美國不知道這艘潛艇上面有核子導彈！

按照蘇聯規定，潛艇上有一名安全官，只有他知道啟動核導彈的密碼，當艦長收到莫斯科的命令，和參謀長確認，才能要求安全官安裝核彈頭，發射導彈。可是這次出海前，薩維斯基接到口頭命令，要他在潛艇受敵方襲擊，潛艇被擊破前要發射導彈。現在，是什麼狀況？他該不該發射導彈？

蘇聯裝上核彈頭 準備回擊

他再次緊急聯絡莫斯科，聯絡不上。完了，是不是莫斯科已經被襲擊？艦長決定發射導彈，他下令安全官開啟密碼，裝上核彈頭。如果核彈打出去，美國在古巴附近的艦隊一定會全部摧毀，那甘迺迪只能下令報復，那赫魯雪夫只能反報
復……。在千鈞一髮之際，潛艇上的參謀長阿夏波夫（Vasili Arkhipov）堅持不同意，發射核導彈需要艦長、參謀長、安全官三人說好，只要有一人不點頭，就沒辦法發射。

阿夏波夫是怎樣使薩維斯基保持冷靜？是怎樣判斷？怎樣說服？怎樣堅持？他在一九八八年過世後，當時的情況也隨之入土，變成永恆的祕密。但不管怎樣，世界因他而免於核子大戰，他在那一天拯救了全世界。

古巴危機結束後，甘迺迪和赫魯雪夫都體認到，不可能控制所有的狀況，在美蘇複雜和緊張的關係中，隨時會在小地方走火，而導致大災難。因此雙方多次商議，終於在一九六三年八月建立白宮和克里姆林宮的「熱線電話」，以避免溝通不良，導致重大錯誤。

愛因斯坦有一句話說的，越看越有道理：任何一個有智力的笨蛋，都可以把事情搞得更大、更複雜、也更激烈！往相反的方向前進，則需要天分，以及很大的勇氣！

說的絕好吧？一個笨蛋就能攪翻天，如果是一群笨蛋，那就不可收拾了。感謝阿夏波夫，他有多高的天分，我不清楚。但他一定有超高的「勇氣」！

無佢
世界已完
冇你冇我
就算有
用緊弓箭打緊獵
iphone,互聯網
過多幾百年後

幾十年後就係搞大潘曉穎個肚果個

差d以為你講佳仔

借個位，連登黑色五毛風向警告
正視聽，國安法唔係攬炒，美國做野先係

大家唔好比五毛帶風向去支持國安法，否則會比對家spin成香港人支持國安法。只有香港人強烈反對下通過，美國才有做野的理由。大家小心。

借個位
連登一向錯曬風向，英國點日落都好，香港問題上都係重要持分者，必須engage。
我地唔係要拉攏政府班奶共狗（例如Dominic Rabb），而係要拉攏英國民意啊。英國係民主國家，民意最重要。英國民意決定stand with Hong Kong/Boycott China，BJ以至成個政府都無得唔跟。宜家武肺英國死左就三萬幾人，正是推動報仇民意好機會。

另外要借助美國向英國施壓，因為美國有動機（報武肺之仇）同拳頭，加英國有理由（聯合聲明），兩個加埋先容易嚮香港問題做野

阿夏波夫：幹，那些核彈關鍵組件已被我拆去賣掉發大財，一射就露包了

照咁睇下一場核戰最可能係南海發生

美國出兵，香港死

美國唔出兵，香港都死

唉

而家咁嘅世界我寧願佢射咗佢好過